\Subsection{Переходные формы}
\label{Переходные формы}
\begin{itemize}
    \item \newword{Ихтеостега}

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
                        nodes={shape=ellipse,draw}]
        \node (a) at (0,0) {Ихтеостега};

        \node [text width=5cm,shape=rectangle] (b) at (-3,-7) { Черты рыб \\
        \begin{itemize}
            \item тело обтекаемой формы 
            \item имелся рудиментарный хвостовой плавник 
            \item органы боковой линии на черепе, как у рыб, заключены в костные каналы 
            \item сходное строение позвонков 
        \end{itemize}
        };
        \node [text width=5cm,shape=rectangle] (c) at ( 3,-7) { Черты амфибий \\
        \begin{itemize}
            \item кожное дыхание
            \item пояс нижних и верхних конечностей
            \item веки
            \item зачаточные лёгкие
            \item 3-ёх камерное сердце
            \item шейный позвонок
            \item 2 круга кровообращения
        \end{itemize}
        };

        \draw (a) edge[->,ultra thick] (b)
              (a) edge[->,ultra thick] (c);

    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \item \newword{Стегоцефал}

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
                        nodes={shape=ellipse,draw}]
        \node (a) at (0,0) {Стегоцефал};

        \node [text width=5cm,shape=rectangle] (b) at (-3,-6) { Черты амфибий \\
        \begin{itemize}
            \item зачаточные рёбра
            \item один шейный позвонок
            \item грудная клетка слабо развита
            \item 2 круга кровообращения
            \item 3-ёх камерное сердце
            \item стадия личинки
        \end{itemize}
        };
        \node [text width=5cm,shape=rectangle] (c) at ( 3,-6) { Черты рептилий \\
        \begin{itemize}
            \item появились когти
            \item кожа многослойная и сухая
            \item череп с большим количеством костей
        \end{itemize}
        };

        \draw (a) edge[->,ultra thick] (b)
              (a) edge[->,ultra thick] (c);

    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \item \newword{Археоптерикс}

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
                        nodes={shape=ellipse,draw}]
        \node (a) at (0,0) {Археоптерикс};

        \node [text width=5cm,shape=rectangle] (b) at (-3,-3) { Черты рептилий \\
        \begin{itemize}
            \item зубы
            \item челюсти
            \item чешуя
        \end{itemize}
        };
        \node [text width=5cm,shape=rectangle] (c) at ( 3,-3) { Черты птиц \\
        \begin{itemize}
            \item крылья
            \item перья
            \item полые кости
        \end{itemize}
        };

        \draw (a) edge[->,ultra thick] (b)
              (a) edge[->,ultra thick] (c);

    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \item \newword{Зверозубые ящеры}

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
                        nodes={shape=ellipse,draw}]
        \node (a) at (0,0) {Зверозубые ящеры};

        \node [text width=5cm,shape=rectangle] (b) at (-3,-3) { Черты рептилий \\
        \begin{itemize}
            \item яйца
            \item конечности под телом
            \item чешуйчатая кожа
        \end{itemize}
        };
        \node [text width=5cm,shape=rectangle] (c) at ( 3,-3) { Черты зверей \\
        \begin{itemize}
            \item шерсть
            \item зубы
            \item подвижные уши
        \end{itemize}
        };

        \draw (a) edge[->,ultra thick] (b)
              (a) edge[->,ultra thick] (c);

    \end{tikzpicture}
    \end{center}

\end{itemize}

\Subsection{Прогресс и регресс}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{120pt}|C{120pt}|}
\hline
\textbf{Прогресс} & \textbf{Регресс} \\
\hline
увеличение численности особей в популяции &
сокращение численности особей в популяции \\
\hline
расширение ареала &
уменьшение ареала \\
\hline
появление надвидовых группировок  &
сокращение надвидовых группировок  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
                    ,every pin edge/.style={->,ultra thick}
                    ,nodes={shape=ellipse,draw}]
    \graph[layered layout] {
    "\newword{Пути прогресса}" -> {
        "\wordref{Ароморфоз}",
        "\wordref{Идеодаптация}",
        "\wordref{Дегенерация}"}
    };
\end{tikzpicture}
\end{center}

\newword{Причины регресса}
\begin{itemize}
    \item длительные сроки до полового созревания
    \item длительные сроки беременности
    \item длительная забота о потомстве
    \item малое число детёнышей в помёте
    \item не способность уживаться с человеком
\end{itemize}

\Subsection{Пути прогресса}

\begin{itemize}
    \item \newword{Ароморфоз} --- морфо-физиологический прогресс

    \begin{figure}[h]
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
                        nodes={shape=ellipse,draw}]
        \node (a) at (0,0) {Ароморфоз};

        \node [text width=5cm,shape=rectangle] (b) at (-3,-7) { Растения \\
        \begin{itemize}
            \item появление фотосинтеза
            \item появление полового размножения
            \item дифференциация на стебель, листья, почки и т.\,д.
            \item появление семени
            \item появление цветка
        \end{itemize}
        };
        \node [text width=5cm,shape=rectangle] (c) at ( 3,-7) { Животные \\
        \begin{itemize}
            \item многоклеточность
            \item половое размножение
            \item ткани и органы
            \item появление внутреннего скелета
            \item усложнение систем органов
            \item теплокровность
            \item вскармливание молоком
        \end{itemize}
        };

        \draw (a) edge[->,ultra thick] (b)
              (a) edge[->,ultra thick] (c);

    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \caption{Крупнейшие ароморфозы}
    \end{figure}

    \item \newword{Идеоадаптация} --- частное приспособление к условиям обитания

    \item \newword{Дегенерация} --- упрощение организации; только у сидячих и паразитических форм. Примерами могут служить:
    \begin{itemize}
        \item отсутствие пищеварительной системы у цепней
        \item асцидии не имеют хорды
        \item исчезновение листьев и корней у петрова креста
    \end{itemize}
\end{itemize}

\Subsection{Основные пути эволюции}
\begin{itemize}
    \item \newword{Филетическая эволюция} (~монофилия~) --- эволюция без дивергенции под действием \wordref[движущего отбора]{Движущий отбор} имеют 1 предка (~примером может служить эволюция лошади~)
    \item \newword{Дивергенция} --- расхождение признаков у организмов, возникших от одинаковых предков (~формируются \newword[гомологичные органы]{Гомологичные органы}~--- органы у которых единый предок, но разные функции~)
    \item \newword{Параллелизм} --- процесс независимого развития сходных признаков у близкородственных групп (~например форма у акул и дельфинов или ласты у тюленей и моржей~)
    \item \newword{Конвергенция} --- независимое развитие сходных признаков у разных групп (~например крылья летучей мыши и бабочки~)
\end{itemize}

\Subsection{Необратимость эволюционных процессов, закономерности макроэволюции}
\begin{itemize}
    \item В 1893 году \newword{Л.\,Долло}\footnote{Луи Антуан Мари Жозеф Долло} сформулировал \newword[закон необратимости эволюции]{Закон необратимости эволюции}~--- организм не может вернуться в прежнее состояние, свойственное его предку.
    \item Ускорение темпов эволюции с ходом геологического времени (~каждая следующая эпоха короче предыдущей, а также за неё нарождается и вымирает больше форм~)
    \item Увеличение видового разнообразия в эволюции.
\end{itemize}

\Subsection{Классификация органического мира}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[align=center,
                    nodes={shape=ellipse,draw}]
    \node (a) at (0, 0) {Надцарства};
    \node (b) at (0,-2) {Царства};
    \node (c) at (0,-4) {Подцарства};
    \node (d) at (0,-6) {Тип для животных \\
                         Раздел у растений};
    \node (e) at (0,-8) {Класс};
    \node (f) at (0,-10) {Отряд для животных \\
                         Порядок у растений};
    \node (g) at (0,-12) {Семейство};
    \node (h) at (0,-14) {Род};
    \node (i) at (0,-16) {Вид};


    \draw (a) edge[->,thick] (b)
          (b) edge[->,thick] (c)
          (c) edge[->,thick] (d)
          (d) edge[->,thick] (e)
          (e) edge[->,thick] (f)
          (f) edge[->,thick] (g)
          (g) edge[->,thick] (h)
          (h) edge[->,thick] (i);
          
\end{tikzpicture}
\end{center}

\Subsection{Характеристика эукариот}
\begin{itemize}
    \item кольцевая \wordref{ДНК} в центре клеток
    \item нет \wordref[митохондрий]{Митохондрии} и \wordref[пластид]{Пластиды}
    \item нет центриолей
    \item не сформирована нить деления
    \item нет пищеварительных \wordref[вакуолей]{Вакуоль}, настоящих жгутиков
    \item не известен половой процесс
    \item гаметы не образуются
\end{itemize}

\Subsection{Характеристика грибов}
\begin{itemize}
    \item \wordref[гетеротрофы]{Гетеротрофы}
    \begin{itemize}
        \item сапрофиты (~питаются мертвыми органическими веществами~)
        \item симбионты
        \item паразиты
    \end{itemize}
    \item \wordref[клеточная стенка]{Клеточная мембрана} содержит хитин (~кроме оомицетов~)
    \item тело называется \wordref[мицелием]{Мицелий}, состоит из \textit{глифов}
    \item размножаются спорами
    \item неподвижны
    \item растут всю жизнь
\end{itemize}

\Subsection{Характеристика растений}
\begin{itemize}
    \item \wordref[автотрофы]{Автотрофы}
    \item \wordref[клеточная стенка]{Клеточная мембрана} содержит целлюлозу
    \item неподвижный образ жизни
    \item растут в течение всей жизни
    \item всасывают воду и минеральные вещества
\end{itemize}

\Subsection{Характеристика животных}
\begin{itemize}
    \item \wordref[гетеротрофы]{Гетеротрофы}
    \item нет клеточной оболочки
    \item активно-подвижны
    \item ограниченный рост
\end{itemize}

\Subsection{Происхождение и развитие жизни на Земле}

\newword{Основные свойства живых организмов}
\begin{enumerate}
    \item обмен веществ (~метаболизм~)
    \item саморегуляция и самовоспроизведение
    \item \wordref{ДНК} (~у \wordref[вирусов]{Вирусы} \wordref{РНК}~)
    \item все живые организмы изменчивы
    \item рост и развитие
    \item раздражимость
    \item дискретность (~делимость~)
\end{enumerate}

\Subsection{Возраст Земли и сроки зарождения жизни}
В качестве примера теории зарождения жизни в школьном курсе обычно рассматривается теория \newword[О.\,Ю.\,Шмидта]{О.\,Ю.\,Шмидт}\footnote{Отто Юльевич Шмидт}, разработанная в XX веке. Основные этапы
\begin{itemize}
    \item Взрыв
    \item На Земле $t = 1000^\circ$ ; металлы ушли в центр, лёгкие материалы наружу
    \item Первичная атмосфера наполнилась газами (~\ce{NH3}, \ce{H2O}, \ce{CO2}, \ce{CH4}~)
    \item $t = 100^\circ$ ; стали появляться вода и, следственно, мировой океан ; благодаря молниям появились органические вещества
\end{itemize}

Возраст зарождения жизни на протяжении её изучения постоянно менялся от смехотворно низкого у учёных древности до довольно солидного у современных
\begin{itemize}
    \item Галилео Галилей --- 10 000 лет
    \item Джордж Буффон --- 75 000 лет
    \item XIX век --- 10 млн лет
    \item наше время --- 3,6 млрд. лет
\end{itemize}

\Subsection{Гипотезы зарождения жизни}
\begin{itemize}
    \item \newword{Панспермия} (~метеорит из космоса~)
    \item \newword{Гипотеза стационарного состояния} (~жизнь существовала всегда~)
    \item \newword{Абиогенез} (~возникла из неживой природы~)
    \item \newword{Биогенез}
    \item \newword{Креационизм} (~жизнь создана богом~)
\end{itemize}

\Subsection{Гипотиза Опарина}
А.\,И.\,Опарин\footnote{Александр Иванович Опарин} --- выдающийся русский биолог, его теория происхождения жизни является наиболее популярной

\begin{description}
    \item[I Этап] --- абиогенный синтез органических молекул из неорганических. Из органических молекул стали образовываться полимеры. Потом появились \newword[кооцерваты]{Кооцерваты}~--- органические ``капли''. Они :

    \begin{itemize}
        \item адсорбируют (~поглощают, всасывают вещества~)
        \item растут
        \item размножаются
    \end{itemize}

    Из них образовались \newword[пробионты]{Пробионты}~--- предшественники клеток у которых возникли мембранные структуры и генетический аппарат.
    \item[II Этап] --- биогенная эволюция (~эволюция живой материи~)

    \ce{ \text{пробионты}    ->
         \text{прокарионты}  ->
         \text{гетеротрофные эукариоты}  ->
         \text{многоклеточные организмы}}
\end{description}

\Subsection{Развитие жизни на Земле}
Эры и их \wordref[ароморфозы]{Ароморфозы}
\begin{itemize}
    \item \newword[Архейская]{Архей} (~жизнь только в воде; > 10 м, чтобы не убила радиация~)
    \begin{itemize}
        \item возникновение клетки
        \item прокариоты
        \item гетеротрофные эукариоты
        \item автотрофные эукариоты (~первые цианобактерии~)
    \end{itemize}

    В конце архея появляется половой процесс.
    \item \newword{Протерозой}
    \begin{itemize}
        \item многоклеточность
        \item полноценный половой процесс
        \item появились все низшие растения
        \item и беспозвоночные
    \end{itemize}

    Также в протерозой возникли железорудные и серные отложения.
    \item \newword{Палеозой} сопровождался активными физикогеографическими изменениями в рельефе, образованием материков, изменением климата.
    \begin{itemize}
        \item У животных
        \begin{itemize}
            \item появляются все классы рыб
            \item массовое вымирание беспозвоночных
            \item появление кистепёрых рыб
            \item появились \wordref[ихтеостеги]{Ихтеостега} и первые амфибии
            \item из червей появляются насекомые
            \item появление \wordref[стегоцефалов]{Стегоцефал} и первых рептилий
        \end{itemize}
        \item У растений
        \begin{itemize}
            \item появляются псилофиты (~``пионеры'' суши~)
            \item появляются мхи, папоротникообразные (~и начинают вымирать~), голосеменные
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \item \newword{Мезозой} (~характеризовался тёплым влажным климатом~)
    \begin{itemize}
        \item доминируют рептилии (~хотя в конце массово вымрут~)
        \item появление \wordref[звероящеров]{Зверозубые ящеры}, птиц и цветковых растений
    \end{itemize}
    \item \newword{Кайнозой} (~расцвет млекопитающих~). Включает периоды:
    \begin{itemize}
        \item палеоген
        \item неоген
        \begin{itemize}
            \item климат становится более засушливым, появляются степи, лесостепи
            \item появляются копытные, стадные
            \item появляются предки человека
        \end{itemize}
        \item четвертичный период
        \begin{itemize}
            \item появление человека
            \item вымирание крупных млекопитающих
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\Subsection{Антропогенез}
35--40 тыс. лет назад появился Homo Sapiens

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[align=center,
                    nodes={shape=ellipse,draw}]
    \node (a) at (0,0) {Царство};
    \node (b) at (0,2) {Тип};
    \node (c) at (0,4) {Подтип};
    \node (d) at (0,6) {Класс};
    \node (e) at (0,8) {Подкласс};
    \node (f) at (0,10){Отряд};
    \node (g) at (0,12){Подотряд};
    \node (h) at (0,14){Семейство};
    \node (i) at (0,16){Род};
    \node (j) at (0,18){Вид};

    \node (a1) at (5,0) {Животные};
    \node (b1) at (5,2) {Хордовые};
    \node (c1) at (5,4) {Позвоночные};
    \node (d1) at (5,6) {Млекопитающие};
    \node (e1) at (5,8) {Плацентарные};
    \node (f1) at (5,10){Приматы};
    \node (g1) at (5,12){Обезьяны};
    \node (h1) at (5,14){Гоминиды};
    \node (i1) at (5,16){Человек};
    \node (j1) at (5,18){Homo Sapiens};

    \draw (a) edge[->,thick] (b)
          (b) edge[->,thick] (c)
          (c) edge[->,thick] (d)
          (d) edge[->,thick] (e)
          (e) edge[->,thick] (f)
          (f) edge[->,thick] (g)
          (g) edge[->,thick] (h)
          (h) edge[->,thick] (i)
          (i) edge[->,thick] (j);

    \draw (a) edge[->,thick] (a1)
          (b) edge[->,thick] (b1)
          (c) edge[->,thick] (c1)
          (d) edge[->,thick] (d1)
          (e) edge[->,thick] (e1)
          (f) edge[->,thick] (f1)
          (g) edge[->,thick] (g1)
          (h) edge[->,thick] (h1)
          (i) edge[->,thick] (i1)
          (j) edge[->,thick] (j1);
          
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Человек в классификации живых организмов}
\end{figure}

\Subsection{Доказательства происхождения человека от животных}
\begin{itemize}
    \item Сравнительно--морфологические (~зубы мудрости, третье веко~)
    \item Эмбрионологические доказательства
    \item Физиологические
    \item Биохимические доказательства
\end{itemize}

\Subsection{Сходства человека и человекообразных обезьян}
\begin{itemize}
    \item эмоции
    \item забота о потомстве
    \item ЦНС и память
    \item отсутствие хвоста
    \item ногти
    \item вертикальная походка
    \item 12--13 рёбер
    \item группы крови по системе AB0
    \item общие болезни, паразиты, хромосомный аппарат
\end{itemize}
